% -*- program: xelatex -*-

\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

% geometry has to come before polyglossia and bidi
\usepackage[margin=3cm]{geometry} 
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancybox}

\setdefaultlanguage{hebrew}
\setotherlanguage{english}

\usepackage{fontspec}
% \usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{comment}
% YOU CAN EASILY INCLUDE/EXCLUDE THE ANSWERS TO THE PROBLEMS
% just comment/uncomment the 2 lines below
\includecomment{answer}
% \excludecomment{answer}

\newcommand{\pitron}{\shadowbox{\large פתרון}}

\setmainfont{David CLM}

% This should be last
\usepackage{bidi} % bidirectional typesetting


\begin{document}

\begin{center}
\Huge{רשימת תרגילים 1}
\end{center}

\section{וקטורים}
נתונים הוקטורים הבאים:

\begin{subequations}
\begin{align*}
V_1 & = 3\hat{x}+2\hat{y}-1\hat{z}\\
V_2 & = -3\hat{x}+3\hat{y}+6\hat{z}\\
V_3 & = 2\hat{x}+3\hat{z}\\
V_4 & = -1\hat{x}+3\hat{y}-2\hat{z}
\end{align*}
\end{subequations}

\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*.}]
    \item
    חשבו את הוקטור $V_5$ הנתון באמצעות
    \begin{equation*}
        V_{5}=3V_{1}+2\left(V_{2}-V_{3}\right)-2V_{4}+5\left(V_{1}+V_{3}\right).
    \end{equation*}
    \item
    רשמו את הוקטור $V_3$ בקואורדינטות פולריות במישור $xz$.
\end{enumerate}


\begin{answer}
\pitron
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*.}]
\item
נציב את הוקטורים
\begin{align*}
V_{5} &= 3V_{1}+2\left(V_{2}-V_{3}\right)-2V_{4}+5\left(V_{1}+V_{3}\right)\\
&= 3\left(3\mbox{\ensuremath{\hat{x}}}+2\hat{y}-\hat{z}\right)+2\left(-3\hat{x}+3\hat{y}+6\hat{z}-2\hat{x}-3\hat{z}\right)\\
&-2\left(-\hat{x}+3\hat{y}-2\hat{z}\right)+5\left(3\hat{x}+2\hat{y}-\hat{z}+2\hat{x}+3\hat{z}\right)
\end{align*}
נשאר רק לכנס אברים
\begin{align*}
V_5 &= \left(9-6-4+2+15+10\right)\hat{x}\\
    &+ \left(6+6-6+10\right)\hat{y}\\
    &+ \left(-3+12-6+4-5+15\right)\hat{x}\\
    &= 26\hat{x}+16\hat{y}+17\hat{z}
\end{align*}

\item
גודל הוקטור
\[
\left|V_{3}\right|=\sqrt{2^{2}+3^{2}}=\sqrt{13}=3.6,
\]
וכיוונו
\[
\alpha=\arctan\left(\frac{3}{2}\right)=56.3{}^{\circ}.
\]
לכן
\[
V_{3}=\left(3.6,56.3^{\circ}\right)
\]
\end{enumerate}
\end{answer}

\section{יאכטה}
יאכטה שטה בים לכיוון צפון במהירות m/s 3.
הזרם בים הוא מזרחי (לכיוון מזרח, זרם מציינים לאן הוא זורם) במהירות m/s 2.5.

\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*.}]
\item מהי מהירות היאכטה (גודל וכיוון) יחסית לחוף?

\item נתון שיש רוח צפון־מזרחית קלה (מגיעה מצפון מזרח --- רוח מציינים מאיפה היא
מגיעה) שדוחפת את היאכטה בכיוון דרום מערב במהירות m/s 2. מהי מהירות היאכטה כעת?

\item מפילים מצוף למים (שנע רק לפי הזרם). מה מהירות היכטה יחסית למצוף?
(רמז: מהירות היאכטה פחות מהירות המצוף.)

\item ברגע מסויים עפה שקית מהסיפון ונשאת עם הרוח, מה מהירות השקית יחסית
ליאכטה? 

\item מה מהירות השקית ביחס למצוף שנפל למים?
\end{enumerate}

\begin{answer}
\pitron
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*.}]
\item
מהירות היאכטה היא חיבור המהירויות, נבחר את צפון להיות כיוון y החיובי.
\begin{align*}
V_{yacht}&=3\hat{x} \,\,\text{m/s}\\
V_{current}&=2.5\hat{y} \,\, \text{m/s}
\end{align*}

\[
V_{total}=V_{current}+V_{yacht}=\left(3\hat{x}+2.5\hat{y}\right)\,\,\text{m/s}
\]
\[
\left|V_{total}\right|=\sqrt{3^{2}+2.5^{2}}=3.9\,\,\text{m/s}
\]
בכיוון
\[
\alpha=arctan\left(\frac{3}{2.5}\right)\approx50^{\circ}
\]
אלו הן מעלות ביחס לציר $x$, כלומר ביחס למזרח.

\item
נוסיף את כיוון הרוח. הכיוון אליו דוחפת הרוח את הסירה הוא דרום מערב, כלומר
45 מעלות מתחת לציר ה-$x$ השלילי ולכן

\begin{align*}
V_{wind}&=-2\cos(45^\circ)\hat{x}-2\sin(45^\circ)\hat{y}=-1.41\hat{x}-1.41\hat{y}\\
V_{tot}&=3\hat{x}+2.5\hat{y}-1.41\hat{x}-1.41\hat{y}=1.59\hat{x}+1.09\hat{y}\\
\left|V_{tot}\right|&=\sqrt{1.59^{2}+1.09^{2}}=1.93\,\,\text{m/s}
\end{align*}

\item
מהירות יחסית היא חיסור בין שתי המהירויות. המצוף זז עם הזרם, ולכן
\[
V_{y-b}=V_{tot}-V_{current}=1.59\hat{x}+1.09\hat{y}-2.5\hat{y}=1.59\hat{x}-1.41\hat{y}
\]

\item
מהירות השקית היא כמהירות הרוח
\[
V_{y-w}=V_{tot}-V_{wind}=1.59\hat{x}+1.09\hat{y}-(-1.41)\hat{x}-(-1.41)\hat{y}=3.0\hat{x}+1.5\hat{y}
\]

\item
\[
V_{wind}-V_{current}=-1.41\hat{x}-1.41\hat{y}-2.5\hat{y}=1.41\hat{x}-3.96\hat{y}
\]
\end{enumerate}
\end{answer}

\end{document}